---
title: "अनन्तबुद्धक्षेत्रगुणोद्भावनानाम महायानसूत्रम्"
date: 2023-04-20T13:56:12+05:30
draft: false
---

एवं मया श्रुतमेकस्मिन्समये भगवान् मगधेषु विहरति स्म । धर्मारण्ये बोधिमण्डले वज्रमणिखचिते पद्मगर्भसिंहासने । महता बोधिसत्त्वगणेन सार्धं दशबुद्धक्षेत्रानभिलाप्य कोटीनियुतशतसहस्रपरमाणुरजःसमैर्बोधिसत्त्वैर्महासत्त्वैः ॥

तेन खलु पुनः समयेन तस्मिन्नेव बोधिसत्त्वपर्षत्सन्निपातेऽचिन्त्यप्रभराजो नाम बोधिसत्त्वो महासत्त्वः सन्निपतितोऽभूत् सन्निषण्णश्च । अथ खल्वचिन्त्यप्रभराजो बोधिसत्त्वो महासत्त्वो बुद्धानुभावेनोत्थाय पद्मासनात् सर्वबोधिसत्त्वगणमामन्त्रयते स्म ॥

यत्खलु पुनर्भो जिनपुत्रा इह सहायां लोकधातौ कल्पं तत्सुखावत्यां लोकधातौ भगवतोऽमिताभस्य तथागतस्य बुद्धक्षेत्रे एकं रात्रिं दिवसं ।

यत्खलु पुनर्भो जिनपुत्रा सुखावत्यां लोकधातौ कल्पं तदभिरत्यां लोकधातौ भगवतः अक्षोभ्यस्य तथागतस्य बुद्धक्षेत्रे एकं रात्रिं दिवसं ।

यत्खलु पुनर्भो जिनपुत्रा अभिरत्यां लोकधातौ कल्पं तत्काषायध्वजायां लोकधातौ भगवतः वज्रसारप्रमर्दिनः तथागतस्य बुद्धक्षेत्रे एकं रात्रिं दिवसं ।

यत्खलु पुनर्भो जिनपुत्रा काषायध्वजायां लोकधातौ कल्पं तदवैवर्तिकचक्रनिर्घोषायां लोकधातौ भगवतः सुनिश्चितपद्मप्रफुल्लितगात्रस्य तथागतस्य बुद्धक्षेत्रे एकं रात्रिं दिवसं ।

यत्खलु पुनर्भो जिनपुत्राः अवैवर्तिकचक्रनिर्घोषायां लोकधातौ कल्पं तद्विरजायां लोकधातौ भगवतो धर्मध्वजस्य तथागतस्य बुद्धक्षेत्रे एकं रात्रिं दिवसं ।

यत्खलु पुनर्भो जिनपुत्रा विरजायां लोकधातौ कल्पं तत्प्रदीपायां लोकधातौ भगवतः सिंहस्य तथागतस्य बुद्धक्षेत्रे एकं रात्रिं दिवसं ।

यत्खलु पुनर्भो जिनपुत्राः प्रदीपायां लोकधातौ कल्पं तत्सुप्रभायां लोकधातौ भगवतो वैरोचनस्य तथागतस्य बुद्धक्षेत्रे एकं रात्रिं दिवसं ।

यत्खलु पुनर्भो जिनपुत्राः सुप्रभायां लोकधातौ कल्पं तद्दुरतिक्रमायां लोकधातौ भगवतो धर्मरश्मिप्रफुल्लितगात्रस्य तथागतस्य बुद्धक्षेत्रे एकं रात्रिं दिवसं ।

यत्खलु पुनर्भो जिनपुत्रा दुरतिक्रमायां लोकधातौ कल्पं तद्बुद्धव्यूहायां लोकधातौ भगवतः सर्वाभिज्ञामतिरश्मिराजस्य तथागतस्य बुद्धक्षेत्रे एकं रात्रिं दिवसं ।

यत्खलु पुनर्भो जिनपुत्रा व्यूहायां लोकधातौ कल्पं तदादर्शमण्डलचक्रनिर्घोषायां लोकधातौ भगवतश्चन्द्रबुद्धेः तथागतस्य बुद्धक्षेत्रे एकं रात्रिं दिवसं ।

यत्खलु पुनर्भो जिनपुत्राः
लोकधातौ कल्पगणनाप्रवेशेन परिपूर्णानि दशबुद्धक्षेत्रपरमाणुरजःशतसहस्राण्यतिक्रम्य ततः पद्मश्रियां लोकधातौ भगवतो भद्रश्रियस्य तथागतस्य बुद्धक्षेत्रे एकं रात्रिं दिवसं । यत्र समन्तभद्रचरितानां बोधिसत्त्वानां
भूमिपरिकर्मविशेषः ॥

यः कश्चिद्भो जिनपुत्रा कुलपुत्रो वा कुलदुहिता वा इमं तथागतानाम् अनन्तबुद्धक्षेत्रगुणोद्भावनं धर्मपर्यायम् उद्ग्रहीष्यति धारयिष्यति वाचयिष्यति पर्यवाप्स्यति योनिशश्च मनसि करिष्यति परेभ्यश्च विस्तरेण संप्रकाशयिष्यति तस्य मरणकालसमये दशदिगनन्तबुद्धक्षेत्रप्रसरसमुद्रेषु बुद्धा भगवन्तस्तस्य पुरतः स्थास्यन्ति । तावच्च जातिस्मरो भविष्यति यावदनुत्तरायां सम्यक्संबोधावभिसंभोत्स्यत इति ॥

इदमवोचदचिन्त्यराजो बोधिसत्त्वो महासत्त्वः अभ्यनुज्ञातस्तथागतेनार्हता सम्यक्सम्बुद्धेनात्तमनाः सा च सर्वावती बोद्धिसत्त्वपरिषदचिन्त्यप्रभराजस्य बोधिसत्त्वस्य भाषितमभ्यनन्दन्निति ॥

॥ बुद्धावतंसकाद्वैपुल्यपिटकादनन्तबुद्धक्षेत्रगुणोद्भावनं नाम महायानसूत्रं सप्तदशमं समाप्तम् ॥

[//]: # (sources)
[//]: # ()
